孟晚舟引渡案押後再審 華為控美政府違憲 指禁買產品但從未提證據

孟晚舟引渡案押後再審
華為控美政府違憲 指禁買產品但從未提證據

華為太子女孟晚舟昨日離家前往法院時，神情輕鬆。 路透社

【華為風暴】美國全球封殺華為5G技術之際，華為昨發動司法大反擊，批評美國《2019國防授權法》禁止美國政府機構採購華為及中興產品，違反美國憲法，高調宣佈入稟美國法院，控告美國政府。不過，法律專家形容，該場訴訟將是一場苦戰，華為勝算機會渺茫。

這是華為向美國發動輿論戰、公關戰後，新一波的反擊行動，外界形容華為入稟法院控告美國政府，是華為迄今最激烈的反擊舉措。華為太子女兼副董事長孟晚舟就其涉嫌違反美國對伊朗制裁令被美方控以詐欺等罪名在加拿大溫哥華再度出庭，反擊美方引渡令後約八小時，華為輪值董事長郭平率領首席法務官宋柳平等華為高層，在華為深圳總部大樓列陣高調宣佈狀告美國政府。

相關新聞：高層晒馬 輪值董事長宣讀聲明

律師指「苦戰」勝算微

郭平批評美國國會通過《2019國防授權法》第889條禁止美國政府採購華為及中興產品技術，但從未提出支持該條款的證據，華為不得不為此作出法律行動。郭平炮轟該條款未審先判，不僅有違美國憲法，亦妨礙華為參與公平競爭，損害華為聲譽，最終損害美國消費者利益；懷疑美方擔心在5G技術上被包括中方在內的其他國家所超越。

郭平又批評美國政府曾經入侵華為網絡系統，竊取大量郵件及源代碼（source code），卻沒找到任何華為危害美國網絡安全的證據，狠批美國政府及共和黨參議員魯比奧卻仍然堅持污衊華為。美中情局叛諜斯諾登五年前揭發美國國家安全局因憂慮華為與中國軍方有聯繫，曾入侵華為伺服器調查。

華為入稟美國德州普萊諾聯邦法院，批評第889條在沒有經過任何行政或司法程式的情況下，禁止所有美國政府機構從華為購買設備和服務，違背美國憲法中剝奪公權法案條款；批評美國國會不僅立法，還試圖執法和裁決有無違法行為，違背美國憲法三權分立的原則。

美國McCarter & English律師事務所政府合約律師端納（Franklin Turner）指出，為保護美國國民免受潛在國安威脅影響，美國國會本身擁有的權力相當廣泛，因此，華為該宗訴訟是一場苦戰。芝加哥馬歇爾法學院教授施溫（Steven Schwinn）亦估計，華為今次的訴訟將難逃俄羅斯網絡安全公司卡巴斯基實驗室（Kaspersky Lab）的命運。

美國國土安全部前年9月以國家安全為由禁止聯邦政府機構使用卡巴斯基實驗室防毒軟件，卡巴斯基實驗室以封殺令未審先判有違美國憲法為由，入稟美國法院挑戰封殺令，美國一審法院判處卡巴斯基敗訴，卡巴斯基不服提出上訴亦被駁回，理由是當局做法對應美國的國安漏洞。

百萬年薪向路透社挖角

此外，華為亦被揭向路透社發動「挖角戰」。路透社披露，華為高薪利誘近十名路透社資深新聞工作者跳槽，對部份人動之年薪20萬美元（156萬港元）的巨利，以壯大華為國際媒體公關隊伍。華為發言人回應指，華為進行正常的招聘工作，以填補外派員工的職位空缺。

新浪網/路透社/彭博社

相關新聞：孟輕鬆應訊 金牌大狀打「特朗普牌」

【話你知】特朗普授權制華助台

美國總統特朗普去年8月13日簽署的《2019年國防授權法》，涉華內容頗為嚴厲，不僅向華為及中興頒佈禁令，也加強審查中國投資美企和支持加強台灣防衞力量，引起中國不滿，外交部、國防部和商務部分別發表聲明還擊。

至於華為被指替中國從事「間諜活動」的指控，外界往往援引中國《國家情報法》第七條作為佐證，即任何公司都必須要「支持、協助和配合國家情報工作」，但華為創辦人任正非上月接受外媒專訪時強調，他不會冒險允許公司參與間諜活動。

下一則
下一則
高層晒馬 輪值董事長宣讀聲明

高層晒馬 輪值董事長宣讀聲明
孟輕鬆應訊 金牌大狀打「特朗普牌」